\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{hyperref}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

\setmainfont{STHeiti}
\XeTeXlinebreaklocale "zh"
\XeTeXlinebreakskip = 0pt plus 1pt
\hypersetup{hidelinks}
\setlength{\parindent}{0pt}
\setlength{\parskip}{0.55em}
\newcommand{\code}[1]{\path{#1}}
\newcommand{\Scorebase}{\(\mathrm{Score}_{base}\)}
\newcommand{\Scorereward}{\(\mathrm{Score}_{reward}\)}

\title{VL Reward Model 实验报告}
\author{csh \quad / \quad Codex assisted}
\date{2026-05-19}

\begin{document}
\maketitle

\section{任务理解与最终交付}

考核文档要求以 Qwen2-VL 或 InternVL2.5-VL 系列模型为 base model，在模型后端添加 score head，将其训练为多模态 reward model，并在 VLRewardBench 上完成评测。需要提交的核心内容包括：base model 在 VLRewardBench 上的 \Scorebase，训练后的 reward model 权重，reward model 的 \Scorereward，以及包含数据处理、训练参数、实验发现和问题分析的 PDF 报告。

本实验最终完成了两个 backbone：

\begin{longtable}{p{0.30\linewidth}p{0.18\linewidth}p{0.18\linewidth}p{0.22\linewidth}}
\toprule
模型 & \Scorebase & \Scorereward & 结论 \\
\midrule
InternVL2.5-2B & 64.80\% & 71.21\% & reward model 明显超过 base judge，也超过考核文档中 64.8\% 的预先结果。\\
Qwen2-VL-7B-Instruct & 43.14\% & 66.56\% & reward model 显著超过原模型直接 judge。\\
\bottomrule
\end{longtable}

这里的 \Scorebase 指原始 base model 在不训练 reward head 的情况下，直接读取图像、问题和两个候选回答并生成 A/B 判断；\Scorereward 指训练后的 scalar reward model 分别给 A/B 回答打分，再比较分数得到的准确率。这两个设置的输入形式和归纳偏置不同，因此不能简单把 base judge 当作 reward head 的上界。base judge 同时看到两个回答，可以用完整生成式推理作比较；reward model 则需要把每个单独回答压缩成一个标量，更适合后续作为训练或推理阶段的 reward signal。

\section{代码、环境与硬件约束}

服务器工作目录：

\code{/data4/ljl/csh/vl_reward_work}

主要脚本：

\begin{itemize}
  \item InternVL: \code{scripts/internvl_reward.py}
  \item Qwen2-VL: \code{scripts/qwen2vl_reward.py}
\end{itemize}

模型路径：

\begin{itemize}
  \item InternVL2.5-2B: \code{/data2/ljl/csh/pretrained_model/InternVL2_5-2B}
  \item Qwen2-VL-7B-Instruct: \code{/data2/ljl/csh/pretrained_model/Qwen2-VL-7B-Instruct}
\end{itemize}

Python 环境：

\begin{itemize}
  \item InternVL 环境：\code{/data3/ljl/miniconda3/envs/internvl/bin/python}
  \item Qwen 环境：\code{/data3/ljl/miniconda3/envs/qwen25vl/bin/python}
\end{itemize}

训练和评测均遵守“一次最多使用四张卡”的约束，主要使用 GPU 0--3，每张卡为 RTX 4090 24GB。训练时采用 DDP 四卡并行，评测时采用四个单卡 shard 并行跑完后合并 JSON 结果。

\section{数据来源与处理流程}

\subsection{数据来源}

训练数据没有使用 VLRewardBench。实际使用了两类偏好数据：

\begin{itemize}
  \item RLHF-V：服务器已有 \code{RLHF-V-Dataset.parquet}，经脚本处理后得到 2,533 条训练偏好对和 281 条验证偏好对。
  \item HuggingFaceH4 \code{rlaif-v_formatted}：最初只下载了少数 parquet shard，后来为了提升覆盖面，补齐全量 13 个 shard，共 78,975 条原始偏好样本。
\end{itemize}

VLRewardBench 仅用于最终评测。评测集处理成 \code{data/processed/vlrewardbench_eval.jsonl}，共 1,247 条样本。

\subsection{过滤与防泄漏}

数据准备阶段从 VLRewardBench eval 文件中抽取 query 集合，作为训练数据过滤表。处理 H4 和 RLHF-V 时，如果训练候选样本的 query 与 VLRewardBench query 命中，则丢弃该训练样本。这个过滤只用于防止 query 级别泄漏，不使用 VLRewardBench 的 preference label 进行训练。

\subsection{早期去重问题}

最初的 H4 prepare 逻辑按 query 文本去重。这个选择后来被证明不合适：在多模态数据中，同一个文本问题可能对应不同图像，或者同一个 query 在不同图像上构成不同偏好判断。按 query 去重会把这些有效样本误删，导致训练集规模和视觉多样性都被压缩。

修正后加入 \code{--dedup-queries} 选项，并在最终数据构造中关闭 query 去重，改用 no-dedup 版本。最终用于训练的混合数据如下：

\begin{longtable}{p{0.58\linewidth}r}
\toprule
文件 & 样本数 \\
\midrule
\code{data/processed_h4_30k_nodedup/train_pairs_h4.jsonl} & 29,000 \\
\code{data/processed_h4_30k_nodedup/val_pairs_h4.jsonl} & 1,000 \\
\code{data/processed_h4_30k_nodedup/train_pairs_mix.jsonl} & 31,533 \\
\code{data/processed_h4_30k_nodedup/val_pairs_mix.jsonl} & 1,281 \\
\code{data/processed/vlrewardbench_eval.jsonl} & 1,247 \\
\bottomrule
\end{longtable}

其中 \code{train_pairs_mix.jsonl} 为 H4 no-dedup 训练集与 RLHF-V 训练集的混合版本，\code{val_pairs_mix.jsonl} 为对应验证集。

\section{方法设计}

\subsection{Base judge 评测}

base judge 的目标是得到原模型的 \Scorebase。对每条 VLRewardBench 样本，构造如下输入：图像、用户问题、Response A、Response B，以及要求模型“只输出 A 或 B”的裁判提示。模型生成文本后，用正则解析第一个独立的 A/B 作为预测；如果无法解析，记录 parse failure 并默认预测 A，以保证分母仍为完整 1,247 条样本。

InternVL 使用其原生 \code{model.chat} 接口，并设置 \code{max_num=4} 控制图像 tile 数量。Qwen2-VL 使用 \code{AutoProcessor.apply_chat_template} 构造单轮对话，再调用 \code{model.generate} 得到 A/B 输出。

Qwen base judge 过程中发现一个重要问题：候选回答较长时，\code{max_length=768} 可能截断掉提示末尾的 “Answer with exactly one letter: A or B.” 和 assistant generation prompt。此时 Qwen 不是在做比较，而是在续写候选回答，导致部分 raw output 形如数学推导、句子残片或其它非 A/B 文本。为避免把这种截断伪结果当作 base score，最终 Qwen base 使用：

\begin{itemize}
  \item 每个候选回答最多保留 1,200 字符；
  \item \code{max_length=1536}；
  \item 四卡四 shard 完整评测；
  \item parse rate 达到 98.9\%。
\end{itemize}

未保护的 \code{max_length=768} 版本得到 52.13\%，但 parse rate 只有 81.4\%，因此只作为诊断记录，不作为最终 \Scorebase。

\subsection{Reward model 结构}

reward model 不再生成 A/B，而是对每个候选回答独立输出一个 scalar score。给定图像和问题 \(x\)，候选回答 \(y\)，模型输出最后一个有效 token 的隐藏状态 \(h_{\mathrm{last}}(x,y)\)，再经过 LayerNorm + Linear head 得到：

\[
  s(x,y)=\mathrm{Linear}(\mathrm{LayerNorm}(h_{\mathrm{last}}(x,y))).
\]

一条偏好样本包含 chosen 和 rejected 两个回答。训练目标为 Bradley--Terry / pairwise logistic loss：

\[
  \mathcal{L}=-\log\sigma(s(x,y_{chosen})-s(x,y_{rejected})).
\]

推理时分别计算 \(s_A\) 和 \(s_B\)，若 \(s_A \geq s_B\) 则预测 A，否则预测 B。

\subsection{LoRA 训练策略}

两个 backbone 都冻结原始模型参数，只训练 LoRA adapter 和 scalar head。这样做有三个原因：

\begin{itemize}
  \item 24GB 4090 上全参训练不可行，LoRA 可以显著降低显存与优化器状态开销；
  \item 保存的权重很小，便于上传 Hugging Face；
  \item reward head 训练主要需要调整语言侧偏好表示，低秩更新已经足够形成有效排序能力。
\end{itemize}

InternVL 使用已有模块结构，主要在语言模型的 \code{wqkv}, \code{wo}, \code{w1}, \code{w2}, \code{w3} 等线性层上加 LoRA。Qwen 环境没有可直接使用的 \code{peft} 和 \code{bitsandbytes}，因此实现了轻量 \code{LoRALinear}：冻结原 \code{nn.Linear}，新增 \(A\in\mathbb{R}^{r\times d_{in}}\) 与 \(B\in\mathbb{R}^{d_{out}\times r}\)，前向输出为原线性层输出加上 \(\alpha/r \cdot B A x\)。Qwen 的 LoRA 作用在 \code{q_proj}, \code{k_proj}, \code{v_proj}, \code{o_proj}, \code{gate_proj}, \code{up_proj}, \code{down_proj}。

\section{训练配置}

\begin{longtable}{p{0.20\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.36\linewidth}}
\toprule
配置 & InternVL2.5-2B Reward & Qwen2-VL-7B Reward \\
\midrule
训练集 & H4 30k no-dedup + RLHF-V mix & H4 30k no-dedup + RLHF-V mix \\
训练样本 & 31,533 & 31,533 \\
验证样本 & 1,281 & 1,281 \\
epoch & 1 & 1 \\
并行 & 4 GPU DDP & 4 GPU DDP \\
max length & 1536 & 768 \\
图像设置 & \code{max_num=4} & \code{min_pixels=50176, max_pixels=200704} \\
LoRA rank / alpha & 16 / 32 & 8 / 16 \\
LoRA 起始层 & language layer 8 & language layer 20 \\
LoRA lr & \(4\times10^{-5}\) & \(3\times10^{-5}\) \\
Head lr & \(1.5\times10^{-4}\) & \(1.5\times10^{-4}\) \\
梯度累积 & 8 & 8 \\
训练时间 & 3,201.7 s & 2,360.8 s \\
\bottomrule
\end{longtable}

InternVL2.5-2B 参数更小，因此可以使用更长文本长度和更高 LoRA rank。Qwen2-VL-7B 参数规模较大，为保证四张 4090 都能稳定跑满，不发生 OOM，采用 \code{max_length=768}、较低 rank，并只从第 20 层开始加 LoRA。

\section{实验探索过程}

\subsection{Frozen head baseline}

最早尝试是在 InternVL2.5-2B 上预计算特征，只训练一个 score head。这种做法显存和训练成本很低，但 VLRewardBench 只有 46.99\%。结论是：base hidden representation 未针对偏好排序优化，仅靠线性头难以学习复杂的视觉回答偏好。

\subsection{小规模 LoRA}

随后在 InternVL 上用较小 H4/RLHF 混合集训练 LoRA reward，分数提升到 54.61\%。这说明更新语言层比只训练头部有效，但数据规模、去重策略和上下文长度仍然限制明显。

\subsection{Base judge pseudo-label 蒸馏}

为解释“为什么 base judge 看起来比弱 reward head 高”，尝试把 base judge 在训练池上的 A/B 判断转成 pseudo preference，再训练 reward model。该方法得到 59.98\%，比小规模 LoRA 高，但仍低于最终 H4 no-dedup 训练。这个实验说明 base judge 的判断可以提供一定信号，但单纯蒸馏 hard label 会继承 base judge 的偏差，而且 reward model 仍然缺少足够的真实偏好覆盖。

\subsection{完整 H4 与 no-dedup 修正}

最终提升来自三点叠加：补齐 H4 13 个 parquet shard；修复 query 去重导致的样本误删；提高 InternVL LoRA rank 和上下文长度。InternVL 最终达到 71.21\%，明显超过原始 base judge。

\subsection{Qwen2-VL 训练补齐}

Qwen2-VL 不是一开始就完成的。由于服务器 Qwen 环境没有可直接用的 LoRA 依赖，补写了独立的 Qwen reward 脚本，包括 processor 构造、pairwise input、手写 LoRA、DDP 训练、reward eval、base judge eval 和结果合并。Qwen reward 最终达到 66.56\%，高于严格 base judge 43.14\%。

\section{遇到的问题与解决}

\begin{longtable}{p{0.23\linewidth}p{0.36\linewidth}p{0.33\linewidth}}
\toprule
问题 & 表现 & 解决方式 \\
\midrule
InternVL forward 显存高 & 使用完整模型 forward 会产生 vocab logits，reward 训练显存压力大。 & 新增 hidden-state-only forward，绕过 lm head，只取最后 token hidden state。 \\
H4 数据去重不当 & 按 query 去重导致同问题不同图像样本被误删。 & 增加 no-dedup 数据准备，最终使用 H4 30k no-dedup。 \\
Qwen 环境缺依赖 & 无 peft/bitsandbytes，无法直接套用常规 LoRA。 & 实现手写 \code{LoRALinear}，只替换目标线性层。 \\
Qwen base judge 截断 & 长回答截断末尾 A/B 指令，模型续写答案，parse rate 低。 & response clipping + \code{max_length=1536}，最终 parse rate 98.9\%。 \\
4090 24GB 显存限制 & Qwen2-VL-7B 无法使用过长上下文和过大 rank。 & Qwen 使用 rank 8、后 8 层 LoRA、\code{max_length=768}。 \\
评测耗时 & VLRewardBench 生成式 judge 和 reward eval 都较慢。 & 四卡按 shard 并行，最终用 merge 脚本合并。 \\
\bottomrule
\end{longtable}

\section{最终结果}

\subsection{VLRewardBench}

\begin{longtable}{p{0.32\linewidth}r r r}
\toprule
模型 & Base score & Reward score & 提升 \\
\midrule
InternVL2.5-2B & 64.80\% & 71.21\% & +6.42 \\
Qwen2-VL-7B-Instruct & 43.14\% & 66.56\% & +23.42 \\
\bottomrule
\end{longtable}

考核文档中给出的预先结果为 Qwen2-VL-7B-Reward 51.2\%、InternVL2.5-2B-Reward 64.8\%。本实验最终两个 reward model 均超过该参考线。

\subsection{训练过程指标}

\begin{longtable}{p{0.30\linewidth}r r r r}
\toprule
模型 & train acc & val acc & val margin & step \\
\midrule
InternVL2.5-2B Reward & 68.89\% & 74.24\% & 1.1585 & 986 \\
Qwen2-VL-7B Reward & 61.34\% & 65.42\% & 0.3812 & 986 \\
\bottomrule
\end{longtable}

InternVL 的验证 margin 更高，说明 H4/RLHF 混合数据在较小模型上形成了更稳定的偏好排序边界。Qwen 的训练精度和验证精度较低，但最终 VLRewardBench reward 分数仍较高，说明即使训练设置更保守，LoRA + scalar head 已经学到比 direct judge 更有用的 reward 表示。

\section{文件与权重}

\begin{longtable}{p{0.24\linewidth}p{0.68\linewidth}}
\toprule
项目 & 路径或 repo \\
\midrule
GitHub 代码 & \code{https://github.com/Serenananah/VL-Reward-Model.git} \\
InternVL HF repo & \code{Hanzi7na/internvl25-2b-vlreward-lora} \\
Qwen HF repo & \code{Hanzi7na/qwen2vl-7b-vlreward-lora} \\
InternVL best checkpoint & \code{outputs/internvl25_2b_lora_reward_h4mix30k_r16_l8_len1536_no_logits_4g/reward_lora_best.pt} \\
Qwen best checkpoint & \code{outputs/qwen2vl7b_lora_reward_h4mix30k_r8_l20_len768_4g/reward_lora_best.pt} \\
InternVL base eval & \code{results/base_judge_internvl25_2b_max4_rerun_20260519.json} \\
Qwen base eval & \code{results/base_judge_qwen2vl7b_len1536_clip1200_rerun_20260519.json} \\
InternVL reward eval & \code{results/internvl25_2b_lora_reward_h4mix30k_r16_l8_len1536_no_logits_4g_vlrewardbench.json} \\
Qwen reward eval & \code{results/qwen2vl7b_lora_reward_h4mix30k_r8_l20_len768_4g_vlrewardbench.json} \\
\bottomrule
\end{longtable}

Hugging Face 权重文件是 PyTorch checkpoint bundle，包含 LoRA 可训练参数、score head state、LoRA config 和训练参数。为了避免 GitHub 仓库过大，代码仓库不上传 checkpoint，权重单独放在两个 HF repo。

\section{复现流程}

本节给出从环境、数据准备、训练到评测的复现路径。实际服务器路径为 \code{/data4/ljl/csh/vl_reward_work}；如果在其它机器复现，只需要保持 JSONL 字段格式一致，并把模型路径替换成自己的本地路径。

\subsection{环境安装}

两个模型使用了不同的已验证环境。InternVL 最终训练环境为 \code{/data3/ljl/miniconda3/envs/internvl}，主要版本为 \code{torch==2.1.2+cu118}, \code{torchvision==0.16.2+cu118}, \code{transformers==4.37.2}, \code{accelerate==0.34.2}, \code{pandas==2.3.3}, \code{pyarrow==21.0.0}, \code{Pillow==11.3.0}, \code{tqdm==4.67.3}, \code{timm==0.9.12}, \code{einops==0.6.1}。

Qwen2-VL 最终训练环境为 \code{/data3/ljl/miniconda3/envs/qwen25vl}，主要版本为 \code{torch==2.5.1+cu121}, \code{torchvision==0.20.1+cu121}, \code{transformers==5.1.0}, \code{accelerate==1.12.0}, \code{qwen-vl-utils==0.0.8}, \code{Pillow==12.1.0}, \code{tqdm==4.67.3}, \code{numpy==1.26.4}。

代码仓库中补充了 \code{requirements.txt}。由于两个模型的测试环境使用了不同的 torch/transformers 版本，最稳妥的做法是建立两个 conda 环境，而不是强行把所有版本装进同一个环境。示例：

\begin{verbatim}
conda create -n internvl_reward python=3.9 -y
conda activate internvl_reward
pip install torch==2.1.2 torchvision==0.16.2 --index-url https://download.pytorch.org/whl/cu118
pip install transformers==4.37.2 accelerate==0.34.2 pandas==2.3.3 pyarrow==21.0.0 \
  Pillow==11.3.0 tqdm==4.67.3 timm==0.9.12 einops==0.6.1 sentencepiece==0.1.99

conda create -n qwen2vl_reward python=3.10 -y
conda activate qwen2vl_reward
pip install torch==2.5.1 torchvision==0.20.1 --index-url https://download.pytorch.org/whl/cu121
pip install transformers==5.1.0 accelerate==1.12.0 qwen-vl-utils==0.0.8 \
  Pillow==12.1.0 tqdm==4.67.3 numpy==1.26.4 safetensors==0.7.0
\end{verbatim}

\subsection{数据准备}

原始数据需要先处理成偏好对 JSONL，每行至少包含 \code{image_path}, \code{query}, \code{response_a}, \code{response_b}, \code{label}。其中 \code{label=0} 表示 A 更优，\code{label=1} 表示 B 更优。原实验处理流程为：

\begin{verbatim}
python scripts/internvl_reward.py prepare \
  --rlhf-v-parquet data/raw/RLHF-V-Dataset.parquet \
  --vlrewardbench-jsonl data/processed/vlrewardbench_eval.jsonl \
  --out-dir data/processed

python scripts/internvl_reward.py prepare-h4 \
  --h4-dir data/raw/rlaif_h4 \
  --vlrewardbench-jsonl data/processed/vlrewardbench_eval.jsonl \
  --out-dir data/processed_h4_30k_nodedup \
  --max-train 29000 --max-val 1000

python scripts/internvl_reward.py mix-jsonl \
  --inputs data/processed_h4_30k_nodedup/train_pairs_h4.jsonl data/processed/train_pairs.jsonl \
  --out data/processed_h4_30k_nodedup/train_pairs_mix.jsonl
\end{verbatim}

\subsection{训练命令}

InternVL2.5-2B reward 训练命令如下：

\begin{verbatim}
CUDA_VISIBLE_DEVICES=0,1,2,3 torchrun --nproc_per_node 4 scripts/internvl_reward.py train-lora-reward \
  --model-path /data2/ljl/csh/pretrained_model/InternVL2_5-2B \
  --train-jsonl data/processed_h4_30k_nodedup/train_pairs_mix.jsonl \
  --val-jsonl data/processed_h4_30k_nodedup/val_pairs_mix.jsonl \
  --out-dir outputs/internvl25_2b_lora_reward_h4mix30k_r16_l8_len1536_no_logits_4g \
  --max-num 4 --max-length 1536 --lora-rank 16 --lora-alpha 32 --lora-layer-start 8 \
  --grad-accum 8 --epochs 1
\end{verbatim}

Qwen2-VL-7B reward 训练命令如下：

\begin{verbatim}
CUDA_VISIBLE_DEVICES=0,1,2,3 torchrun --nproc_per_node 4 scripts/qwen2vl_reward.py train \
  --model-path /data2/ljl/csh/pretrained_model/Qwen2-VL-7B-Instruct \
  --train-jsonl data/processed_h4_30k_nodedup/train_pairs_mix.jsonl \
  --val-jsonl data/processed_h4_30k_nodedup/val_pairs_mix.jsonl \
  --out-dir outputs/qwen2vl7b_lora_reward_h4mix30k_r8_l20_len768_4g \
  --max-length 768 --min-pixels 50176 --max-pixels 200704 \
  --lora-rank 8 --lora-alpha 16 --lora-layer-start 20 --grad-accum 8 --epochs 1
\end{verbatim}

\subsection{评测命令}

VLRewardBench 评测采用四卡分片方式。以 InternVL reward 为例，每张卡运行一个 shard：

\begin{verbatim}
for i in 0 1 2 3; do
  CUDA_VISIBLE_DEVICES=$i python scripts/internvl_reward.py eval-lora-reward \
    --model-path /data2/ljl/csh/pretrained_model/InternVL2_5-2B \
    --jsonl data/processed/vlrewardbench_eval.jsonl \
    --checkpoint outputs/internvl25_2b_lora_reward_h4mix30k_r16_l8_len1536_no_logits_4g/reward_lora_best.pt \
    --out results/internvl25_reward_shard${i}.json \
    --device cuda:0 --max-num 4 --max-length 1536 \
    --num-shards 4 --shard-index ${i} &
done
wait

python scripts/internvl_reward.py merge-eval-json \
  --inputs results/internvl25_reward_shard0.json results/internvl25_reward_shard1.json \
           results/internvl25_reward_shard2.json results/internvl25_reward_shard3.json \
  --out results/internvl25_reward_merged.json
\end{verbatim}

Qwen reward 和 base judge 的评测入口分别是 \code{scripts/qwen2vl_reward.py eval} 与 \code{scripts/qwen2vl_reward.py base-judge-eval}；InternVL base judge 入口是 \code{scripts/internvl_reward.py base-judge-eval}。代码仓库中的 \code{results/*.json} 已经是最终 merged 版本。

\section{结论与后续改进}

本实验完成了两个多模态 reward model 的训练、评测和权重保存。关键结论是：reward model 的效果高度依赖偏好数据规模、数据清洗、LoRA 覆盖范围和显存友好的 hidden-state-only 实现。最终 InternVL2.5-2B reward 达到 71.21\%，Qwen2-VL-7B reward 达到 66.56\%。

后续如果继续提升，可以优先尝试四个方向：第一，对 Qwen 使用更长训练上下文和更高 LoRA rank；第二，针对 wildvision-battle 等开放偏好来源做 hard negative mining；第三，对 H4、RLHF-V 和不同 VLRewardBench source 的分布差异做 reweighting；第四，引入 base judge 的 reasoning 或 soft preference margin，而不是只蒸馏 hard A/B label。

\end{document}
